大學生對談六四 旁觀：晚會費心力 悼念：點燭證堅持

【明報專訊】今日是六四事件29周年，晚上的維園將「行禮如儀」亮起燭光，多間大專院校學生會連續第三年缺席這個由支聯會舉行的集會。本報邀請不出席晚會的中大學生會會長區倬僖，與今年會在晚會上台分享的浸大學生黃雅文對談。

明報記者 何宛兒 梁智康

對談中，兩人對六四態度迥異，但均認為六四事件有本土視角、要傳承歷史。不過，區倬僖說集會大中華意識濃厚，又稱參加晚會「花費港人心力」，認為出席會失去力量關注其他社會議題。黃雅文反問，出席晚會「有幾花費心力？」她說悼念六四與關心社會議題無矛盾，並相信部分雨傘運動參與者受六四的啟蒙，強調歷史不能切割，「為何悼念儀式不可以是得到能量的方法？」

談及六四晚會的意義，黃雅文說，集會展示港人對事件的堅持，參加者帶着不同情感和訴求，未必完全認同支聯會做的事和綱領，但共通點是追求民主。自稱其學生會內閣是「本土莊」的區倬僖，稱晚會意義是確立中國人身分，形容「年復年的集會是歷史傳承最重要的標誌，但非無可取代」，認為應理性而非用悼念等儀式渲染情感。

黃雅文：盼中國民主未必基於愛國

支聯會綱領之一「建設民主中國」引起爭論，成為部分人拒絕出席集會的原因。區認同港人對中國民主沒有責任，因愈來愈多港人不認同自己是中國人。黃雅文說希望中國有民主不一定基於愛國或大中華主義，稱從政治現實來說，中共政權控制香港政府，令香港人得不到真正民主；而香港人關心內地議題也可因民生或地緣影響，她舉例近日因內地制度不透明，檢測不到「假三文魚」，這些三文魚可能會運到香港。

區倬僖：沒責任平反 黃：作為人的責任

除建設民主中國外，區倬僖說港人對「平反六四」都沒有責任，「基於人道立場，任何殺害自己人民的國家都應被譴責、負上後果，我們不會阻止別人去抗暴政，但香港人沒有責任」。黃雅文強調，六四事件是「中共殺人政權的罪證」，平反六四是「作為人的責任」，而港人亦其實面對同一暴政。

區其後表示，本土派認為日後需要以本土身分抗爭，想與中國切割；不參加支聯會集會，不滿形式只是次要，主要是不想香港人被宣揚中國人身分。黃雅文認為，六四事件發生在天安門，有中國視角問題不大，不認為集會有宣傳大中華意識。她向區表示，倘有人爭取香港獨立，其中一個可能性是中國有民主，讓港人以「公投」選擇命運。區不認同「中國有民主，香港就會有民主」之說，稱中國正走向威權，又說「 但大體上中國人自己都未必想要民主」。

區：反23條更急切 黃：非互相排斥

區倬僖認為，反對23條立法、國歌法等議題，比起建設民主中國、平反六四急切；又稱從數字來看，其他抗威權集會少人參加，「很多香港人覺得六四、七一出席了，就等於為了香港、中國民主進程做了些事」，質疑集會會否太花費港人心力。黃雅文不理解只一晚的集會如何「費心力」，反駁不能就此下結論，「你見到中學生、老人家，也有家長帶着小孩出席集會，仍有其他人一起堅持，為何悼念儀式不可以是他們得到能量的方法呢？」她認為六四、七一與其他行動，並不是互相排斥。她稱「部分雨傘運動參與者是受六四的啟蒙，相信集體力量的改變，見過屠殺、有失落；見到雨傘運動可能是香港民主新的力量，他們參加，當然有失落，所以之後有本土派和『魚蛋革命』，其實歷史是不能分割的」。

（六四29周年）

wtf？？中大學生會變到咁？

點解硬係要將香港民主同支那六四拉埋一齊講？

當傳統左膠橋頭堡中大都變成本土
你就知大中華膠係大專界皮已收

不如叫區倬僖返去讀下政治課先啦